# 法赫尔丁·拉齐 al-Razi, Fakhr al-Din (Peter Adamson and Fedor Benevich)

_首次发布于 2023 年 2 月 5 日_

法赫尔丁·拉齐（1149-1210）是伊斯兰思想史上最具创新和影响力的思想家之一，他被称为“后古典”伊斯兰思想的第一阶段。与 12 世纪伊斯兰东方的其他重要思想家（尤其是阿布·巴拉卡特·巴格达迪和苏赫拉瓦迪）一起，法赫尔丁·拉齐对伊本·西那（阿维森纳）的哲学进行了批判性反应。他创作了大量的著作，这些著作在传达法赫尔丁·拉齐自己的观点方面常常难以捉摸，但却充满了对伊本·西那思想的微妙哲学论证。法赫尔丁·拉齐也确立了自己独特的立场，例如在提供真实定义的问题上，实质与存在的区别，物理学原理，人类灵魂的统一以及道德规范的来源等方面。这些丰富的哲学著作只是他一生工作的一部分，他还撰写了关于伊斯兰法律、神学、占星术以及对《古兰经》最重要的评论之一的文本。

* [1. 生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#LifeWork)
* [2. 逻辑和认识论](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#LogiEpis)
* [3. 物理学](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#Phys)
* [4. 形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#Meta)
* [5. 心理学](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#Psyc)
* [6. 伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#Ethi)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#Bib)
* [主要文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#PrimLite)
* [次要文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#SecoLite)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/#Rel)

***

## 1. 生平与作品

法赫尔丁·拉齐的一生受到中亚地区政治局势的影响，这是在蒙古征服该地区之前的几代人中形成的。他于 1149 年（伊斯兰历 544 年）出生在波斯城市雷伊，靠近现代德黑兰。名字“拉齐”指的是他的出生地，可能会与其他来自雷伊的哲学家产生混淆，包括早期的阿布·巴克尔·拉齐（去世于 920 年）和后来的库特布·丁·拉齐（去世于 1364 年）。法赫尔丁并没有留在雷伊，而是在接下来的一生中广泛旅行于波斯和中亚地区，寻求教育、赞助和有价值的知识对手。实际上，他并不需要远行来接受最初的教育。他的父亲是伊斯兰神学和法律的专家，是主要阿什阿里派思想家朱韦尼（去世于 1085 年）的第二代学生。因此，年轻的法赫尔丁从小就接受了阿什阿里派学派的理性神学（_卡拉姆_）和他父亲所属的沙菲派法学体系的训练。他继续在尼沙普尔学习，在那里他首次接触到阿尔法拉比（去世于 950-51 年）和伊本·西那（伊本·西那，去世于 1037 年）的著作。回应后者成为他自己哲学生涯的核心项目。在马拉加，他与教师马吉德·丁·吉利（去世于 1175 年后）学习。苏赫拉瓦尔迪（去世于 1191 年），著名的“启蒙主义”哲学传统的创始人，也是吉利的学生。

最近对法赫尔丁的成熟职业生涯进行了详细的概述，将其分为三个阶段（格里费尔 2021 年：264-303；另见斯特里特 1997 年，格里费尔 2007 年，阿尔塔什 2013a 和 2013b，希哈德 2022 年）。这些阶段以与两个在中亚争夺主导地位的政治势力的赞助关系为标志，即花剌子模沙阿和古尔德人。法赫尔丁最初在花剌子模沙阿的支持下享受了大约二十年的时间，然后在 1197 年加入古尔德人，此前花剌子模沙阿在古尔德人手中遭受了军事失败。据所有记载，这导致了巨大的财富和地位，因为法赫尔丁成为古尔德宫廷的装饰品，成为苏丹吉亚特·丁（去世于 1203 年）的亲密伙伴和导师。然而，这并不意味着他可以置身于政治纷争之上。他被指控对朝廷的敌人保持忠诚，并卷入了阿什阿里派和更加直译主义、较少理性主义的卡拉米派神学运动之间的宗教竞争。他在穿越奇瓦兹地区寻找其他法学家和神学家进行辩论的旅行也被解释为试图推广阿什阿里派的_卡拉姆_对抗马图里迪派对手，以及沙菲派法学思想对抗汉巴尔派对手（关于他的法学思想，参见，例如，奥普维斯 2012 年，巴索格鲁 2014 年）。在他于 1186 年左右的一次记录中，名为《辩论》（_Munāẓarāṭ_），法赫尔丁将自己描述为“一群愚蠢之中唯一值得尊敬的学者”（格里费尔 2021 年：296；关于这部作品，请参见科莱夫 1966 年）。在他生命的最后阶段，他重新加入了花剌子模沙阿，因为他们从古尔德人手中夺取了赫拉特城。两年后，法赫尔丁在那座城市去世，即 1210 年（伊斯兰历 606 年）。

尽管法赫尔丁·拉齐进行了广泛的旅行和政治策略，但他还是找到时间创作了大量的作品。许多人最直接地将他的名字与他的巨著《古兰经大注释》（也称为《隐藏的钥匙》：《马法提赫·盖伊卜》）联系在一起。现代印刷版共有 32 卷（在这里几乎是义不容辞地引用伊本·泰米亚的讽刺话，称这部作品“包罗万象，除了对古兰经的注释之外”）。法赫尔丁·拉齐广泛撰写了有关法律、神学和“神秘科学”（如魔法和占星术）的作品。从对他的古兰经注释（贾弗尔，2015 年）和他关于神秘学科的论文（诺布尔，2021 年）的研究中可以了解到，法赫尔丁·拉齐的每一部作品都可以从他的哲学兴趣的角度进行有益的阅读。但在这个概述中，我们将主要限制我们的关注点在对哲学史研究者来说最为重要的神学哲学论文上。学者们有时将这些作品称为“总论”，这暗示了与托马斯·阿奎那等拉丁学派作品的类比。这种比较并不误导，因为法赫尔丁·拉齐公然自称是一位神学家，但他长期而且高度复杂地探讨了哲学问题。

对于任何试图理解他在这个领域的著作的人来说，有几个问题需要面对。首先是数量庞大的材料。他的第一部“总论”名为《关于形而上学和物理学的东方研究要点》（现代印刷版超过 1200 页）。他最后的“总论”是在他晚年写的，可以说最能代表他自己对各种主题的观点，题为《神学中卓越的研究课题》（分为五卷，共九本）。在这两部作品之间，我们还有其他一些文本，包括较短但极具创新和影响力的《哲学精华》以及不止一部专门研究伊本·西那的《指示和提醒》的注释作品（一部是 1201 年的扼要注释《指示和提醒的精华》和一部更早、内容非常广泛的逐行批注《指示和提醒的注释》）。

法赫尔丁·拉齐决定对伊本·西那的作品进行如此详细的评论，这在历史上是有启示意义的。虽然他的同时代人沙拉夫·丁·马苏迪（1204 年前去世）确实在同一篇文章上写了一套《疑问》（Shukūk），但拉齐对《疑问》的评论似乎是第一部对阿拉伯哲学作品进行了词条化解释的著作（参见 Wisnovsky 2013，Shihadeh 2014 和 2017），就像晚期古代和早期阿拉伯哲学对亚里士多德所做的那样。即使是随意浏览法赫尔丁的文集，也可以清楚地看出他将伊本·西那视为“法尔萨法”的主要代表，这个词最自然地翻译为“哲学”（因为它同样源自希腊的“哲学”），但在这个时期它的意义更为狭义，因为它与伊本·西那独特的教义密切相关。成为一名“法拉苏夫”意味着坚持宇宙必然而永恒地从上帝中产生的教义。 （对于讨论这些问题的更通用的词，没有特定的教义承诺，可以使用“ḥikma”，字面意思是“智慧”；参见 Griffel 2021）。虽然法赫尔丁在追随他著名的前辈和同僚阿什阿里派的阿尔加扎利（1111 年去世）时将伊本·西那视为“法尔萨法”的杰出代表，但他并不赞同阿尔加扎利的观点，即“法拉苏菲”是异端和背离伊斯兰教的人。

相反，他似乎欢迎伊本·西那思想所带来的强大挑战，因为这使他有了值得他自己相当批判性的才能的东西，并帮助他勾勒出他的“总汇”中涉及的广泛问题的范围。这些问题涉及逻辑学、物理学、心理学、伦理学，尤其是形而上学（在扎尔坎 1963 年的一般调查中）。事实上，法赫尔丁利用形而上学来重构科学的课程，这一点在他的《穆拉赫卡斯》（Eichner 2007, 2009）中尤为明显。这部作品采用了一种新的安排，对后来的思想家产生了影响。法赫尔丁首先处理逻辑学，然后是“一般事物（al-umūr al-ʿāmma）”，然后是自然哲学，最后是哲学神学。该项目的第二部分和第四部分对应于拉丁学派传统中的一般和特殊形而上学，而这种类比并不止于此。与邓斯·斯科特一样，法赫尔丁通过析取提供了存在的分析（形而上学“一般性”的核心案例），例如，存在可以是一个或多个，必然或偶然，无限或有限，自给自足或依赖等等。尽管这些对比主要来自伊本·西那，但法赫尔丁通过系统地使用这些析取来构建一般形而上学。这也意味着，正如我们将在下面看到的那样，他对形而上学的讨论绝不仅限于提出和回答关于上帝的问题，这是我们从一个“神学家”所期望的。

实际上，尽管法赫尔丁·拉齐（Fakhr al-Dīn）常常表现出阿什'阿里派（Ashʿarite）的同情，他也写了一些总结卡拉姆（kalām）教义的作品，但他在支持阿什'阿里派卡拉姆和反对亚维兹纳（Avicennan）法尔萨法（falsafa）方面并不一致。相反，他的作品真正稳定的特点是一种方法，再次让人想起拉丁学院哲学和争议问题的体裁。他的各种总结被组织成为研究主题（因此在作品标题中使用了像“mabāḥith”和“maṭālib”这样的词），对每个主题可能采取的立场进行了支持和反对的论证。（著名苏菲诗人鲁米将这种方法比作“像撕碎面包一样撕碎科学，然后喂鸟。”）事实上，没有实际的历史人物或学派采取可能的立场并不会阻止法赫尔丁考虑它。

通过使用这种“辩证”程序（Wisnovsky 2004，Shihadeh 2005，Griffel 2011），法赫尔丁能够对导致他的整个历史传统进行评判。除了伊本·西那（Ibn Sīnā）和其他哲学家外，特别是稍早的阿布·巴拉卡特·巴格达迪（Abū l-Barakāt al-Baghdādī，1160 年代去世），卡拉姆传统为他提供了一系列立场和论证供他演练和批判。因此，他经常以第三人称提到“神学家（mutakallimūn）”，仿佛这是一个不包括他自己的群体。结果是，法赫尔丁将自己提出为跨越法尔萨法-卡拉姆分歧的辩论的仲裁者。如果他在自己采取一种或另一种教义上并不一致（很多时候，他的作品中对一个问题的详尽调查最终只以一个最有可能的答案或根本没有答案结束，并以虔诚的“但是只有上帝最清楚”结尾），这可能是因为对测试论证和教义的详尽方法对他来说比任何一个教义的断言更重要。

## 2. 逻辑与认识论

在伊斯兰世界中，伪学派的代表们在很大程度上接受了传统的亚里士多德式的知识获取方式。这就是亚里士多德的《逻辑学》（Peripatetic Organon），它从可述性开始，经过演绎推理到演绎科学和本质定义。然而，法赫尔丁·拉齐提出了一种不同的逻辑和认识论结构，摒弃了传统的《逻辑学》的组织形式。这种新的结构围绕着两种获取知识的方式展开，即概念化（_taṣawwur_）和同意（_taṣdīq_）（El-Rouayheb 2019: 29）。"概念化"指的是在心理上娱乐一个概念，比如"人类"或"理性动物"，而不给它赋予任何真值；而"同意"则表示在现实世界中声称人类是理性动物（Lameer 2006）。法赫尔丁·拉齐对逻辑和认识论的重新组织可能成为后来重新定义逻辑主题为"概念和同意的对象"的作者的灵感之一（El-Rouayheb 2012）。

法赫尔丁·拉齐通过对定义的批评来补充这一观点，拒绝通过概念化来有意识地获取知识（Falaturi 1969，Ibrahim 2013，Özturan 2018，Jacobsen Ben Hammed 2020，Benevich 2022a）。根据传统的亚里士多德认识论，被伊本·西那完全接受，我们通过获取关于人类本质的完整定义来了解人是什么，通过所有固有的一般和特定的方面的结合，例如“作为动物”和“具有理性”。法赫尔丁·拉齐否认这就是我们学习事物本质的方式。对他来说，就像他的同时代人阿布·巴拉卡特和阿尔·苏赫拉瓦尔迪一样，我们用传统的亚里士多德-伊本·西那方法所能希望达到的最好结果是名义定义，即我们心中所拥有的意义的阐释（_Muḥaṣṣal_，84；_Mulakhkhaṣ_：_Manṭiq_，106）。通过将人定义为“理性动物”，我们并没有对真实的人类有任何新的了解。相反，我们只是解释了我们一开始所指的“人类”的含义。

法赫尔丁·拉齐对真实定义的主要论据是对一个古老认识论问题的重新应用，这个问题可以追溯到柏拉图的《梅诺篇》（_Meno_，80d6–10）。拉齐将其表述如下：

如果一个人对研究对象没有意识，那么研究是不可能的。因为，如果一个人完全不知道某事物，灵魂就不会对其进行研究。另一方面，如果一个人对其有意识，研究也是不可能的，因为在某事物已经可得的情况下再去获取它是荒谬的（_taḥṣīl al-ḥāṣil_）。

_如果有人说_：\[研究者]在某种程度上对\[研究对象]有意识，_我回答_：他对其有意识的程度与他对其无意识的程度是不同的。\[82] 他不能对第一个\[程度]进行研究，因为它\[已经]可得。他也不能对第二个\[程度]进行研究，因为他对其完全没有意识（_Muḥaṣṣal_，81-82）。

如果我们甚至不知道要寻找什么，我们如何学到新东西呢？如果我们已经知道我们要寻找什么，学到关于它的新东西有什么意义呢？阿尔法拉比和伊本·西那大多接受了亚里士多德对这个悖论的解决方案，即我们可以在一个方面了解某事物，并在另一个方面进行探究和学习关于它的新东西（Black 2008，Marmura 2009）。法赫尔丁·拉齐拒绝了这个解决方案，理由是这个问题可以分别应用于每个方面。如果我们不了解一个方面，但已经了解另一个方面，对于两个方面来说，新的探究都是不可能的，它们都陷入了这个悖论的两个不同角度。

在他对知识获取的分析中，法赫尔丁·拉齐讨论了从卡拉姆传承下来的“必要”（ḍarūrī）和“获得”（iktisābī）知识之间的传统认识论区别。我们接受“必要”的知识项目，无论我们是否愿意。例如，当我看着一个红苹果时，我无法控制看到苹果是红色的。我不能决定将其视为蓝色。相比之下，获得的知识意味着我们有意参与知识的获取。例如，我可能试图了解为什么人类具有属于他们的某些特征，尽管我不需要这样做（详见 Abrahamov 1993，Radhi Ibrahim 2013，Benevich 2022b）。法赫尔丁·拉齐通过否认第二类知识来反对这种标准的卡拉姆观点。根据他的观点，我们对事物的概念化以及由概念化产生的任何信念都没有任何控制力（《阿尔巴因》第 1 卷，330-332 页）。相反，所有的概念化和同意都是给予我们的，在偶然主义的阿什'阿里派框架中，这意味着直接由上帝给予（Jacobsen Ben Hammed 2020，Benevich 2022a）。因此，我们“被迫”拥有我们最终拥有的任何知识。所知对象的性质并不那么清楚：有人认为对于法赫尔丁·拉齐来说，我们只能接触到现象经验的对象（Ibrahim 2013），也有人认为对于他来说，我们可以接触到事物本身（Benevich 2022a）。无论如何，必要的知识项目是认识主体的主要数据。我们不是通过探究和产生基本定义来了解人类是什么。我们通过直接经验来了解人类是什么，这不由我们决定。

对于那些否认我们可以通过概念化或同意自愿获得知识的人来说，法赫尔丁·拉齐（Fakhr al-Dīn）竟然花了很多精力来讨论获得同意的方式。他在阿维森纳（Avicennan）关于命题类型和三段论的理论中引入了一些重要的创新。实际上，法赫尔丁·拉齐引入了几个概念和区分，在阿拉伯逻辑的后续历史中成为标准。其中大部分根源于伊本·西那（Ibn Sīnā）的逻辑装置，但法赫尔丁·拉齐非常努力地对其进行批判性修订和重新组织，为所谓的“修正主义阿维森纳逻辑”奠定了基础（El-Rouayheb 2019: 68–69）。其中最重要的创新之一是法赫尔丁·拉齐提出伊本·西那未能区分必然性的真理和时间理解。 “每个_A_必然是_B_”不需要意味着与“每个_A_总是_B_”相同。通过这种区分，法赫尔丁·拉齐创造了 Street 所称的“命题类型的丰富多样性”，这在后期阿拉伯逻辑中得到了广泛讨论（Street 2014, 2016；进一步参见 Strobino＆Thom 2016）。

逻辑学中的另一个重要贡献是法赫尔丁·拉齐对命题的主语术语进行的外在主义（khārijī）和本质主义（ḥaqīqī）两种解读的区分。当我们在外在主义的解读中说“每个_A_是_B_”时，我们的意思是在现实世界中每一个实际上是_A_的事物都是_B_。在本质主义的解读中，“每个_A_是_B_”的意思是“一切，如果被描述为_A_，都将是_B_”（_Mulakhkhaṣ: Manṭiq_，141-42）。外在主义和本质主义解读之间的区别是法赫尔丁·拉齐对阿尔法拉比（al-Farābī）和伊本·西那早期阿拉伯讨论主语术语的回应。阿尔法拉比被认为扩大了主语术语的范围到可能性。换句话说，对他来说，“每个_A_是_B_”意味着“一切可能是_A_的东西都是_B_”。伊本·西那更为严格：“每个_A_是_B_”意味着“一切实际上是_A_的东西都是_B_”。这不一定意味着“在现实世界中实际上是_A_的一切”，而也可以指任何在思维中实际上被描述为_A_的东西（Street 2005, 2010, 2014 和 2016，参见 Chatti 2016）。法赫尔丁·拉齐对主语术语的本质主义和外在主义解读的区分可能是对伊本·西那将主语术语扩大到包括心理领域的回应。正如我们将在[第 4 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-din-al-razi/)中看到的那样，法赫尔丁·拉齐否认了心理存在，因此需要不涉及现实世界实际性的主语术语解读的不同表述方式。

## 3. Physics

法赫尔丁·拉齐对物理学原理的处理提供了他哲学方法的一个启示性例子。在他的各种总论中，他讨论了伊本·西那物理学中处理的一套问题，这些问题最终是亚里士多德《物理学》中已经处理过的问题。因此，我们得到了关于物体、运动、时间、位置和虚空的考虑。然而，他也将伊斯兰神学（kalām）传统的思想融入其中，并有时允许其占主导地位。因此，他通常支持伊斯兰神学中穆塔齐拉派和阿什阿里派共同持有的原子论，而反对伊本·西那的连续论。在其他情况下，法赫尔丁·拉齐似乎在追随阿布·巴克尔·拉齐（他本人也是一个原子论者）的领导，他接受了对时间和位置的“柏拉图式”理解，即它们是独立的原则，而不是物体及其运动的度量和限制。

伊斯兰神学物理学的基本区别在于原子物质（jawhar）或“不可分割的部分”与属于这些原子的偶然属性（aʿrāḍ）之间的区别（Dhanani 1994，Sabra 2006）。早在希腊哲学传入阿拉伯语的初期，像阿尔-金迪（在一部失传的作品中）这样的哲学家就拒绝了原子论，而支持亚里士多德的连续论。这种观点认为，每个物体的每个部分，无论多么小，原则上都可以被划分为更小的子部分。伊本·西那也是原子论的坚决反对者（Lettinck 1988，McGinnis 2013，Dhanani 2015），他的论点引发了十二世纪许多作者的讨论（例如，McGinnis 2019）。因此，当他讨论原子论的合理性时，法赫尔丁·拉齐加入了一场长期进行的辩论。他对这个问题的陈述呈现出一个典型的令人困惑的画面。他似乎在他的“哲学”（falsafī，ḥikmī）作品中拒绝了原子论，只是在他的伊斯兰神学作品中接受了它（Zarkān 1963: 67–98）。然而，他晚期的总论《Maṭālib》可能表明他开始接受伊斯兰神学的原子论作为他自己的考虑之见（Dhanani 2015；另请参阅 Setia 2004 和 2006，以及 Baffioni 1982: 211–75；关于他反对物质形态学的立场，请参阅 Ibrahim 2020）。

作为支持原子论的决定性考虑，他在这里指出，如果连续论是真实的，每个物体都会有无限多的部分，以至于一颗芥末种子可以“拉伸”到与整个宇宙重合（_Maṭālib_ vol.6, 71；有关该段落，请参见 Dhanani 2015: 102）。原子论的另一个论点是，如果一个真正的球体与一个真正的表面相遇，它们会在一个不可分割的点上接触。我们可以进一步如下论证：

> 一旦确定接触点是不可分割的东西，就必须承认个体原子的存在。因为如果我们在平面表面上使一个球体完整地绕一圈，毫无疑问，一旦一个接触点停止，就会与另一个接触点建立联系（_Maṭālib_ vol.6, 48–9）。

正如这个论点所显示的那样，这里考虑的原子类似于几何点，而不是古希腊原子论和早期的阿布·巴克尔·拉齐提出的非常小、扩展但不可分割的物体。这本身就是从卡拉姆传统中继承下来的。一些人也用几何学来反驳原子论，所以在《马塔利布》和专门讨论这个问题的一篇独立论文中，法赫尔丁提出了反对原子论的几何论证，并提供了反驳的观点。

如果他确实是一个原子论者，那么他相信虚空的可能性是有道理的，因为在古典和卡拉姆的原子论中，这两个学说通常是一起出现的。阿布·巴克尔·拉齐和阿布·尔·巴拉卡特·巴格达迪也是虚空的支持者，他们两个都是法赫尔丁的有影响力的人物。在这个话题上，他似乎相当一致地支持虚空的可能性，反对亚里士多德和阿维森纳对其不可能性的论证。例如，他反对亚里士多德的论证，即如果运动速度与介质密度成反比，那么在虚空中的运动将是无限快的：

如果我们假设所需时间的一部分是用来适应运动本身，另一部分是用来适应阻碍，那么在纯空虚中的运动将在适合运动本身的时间内发生。而在充实物质中发生的运动将在这段时间上再加上一段时间，这是由提供阻碍的间隔内的物质所决定的。因此，他们试图强加给虚空支持者的结论（即在完全没有阻力的情况下，虚空中的运动将是无限快的）是不成立的（_Maṭālib_，第 5 卷，174.19–175.1）。

换句话说，介质的密度只会减慢运动在真空中本应具有的固有速度，而这个速度是有限的。

虚空可以定义为两个物体之间没有接触的情况，它们之间没有物体（_阿尔巴因_卷 2，32），或者可以定义为空间中没有任何物体的情况（_马塔利布_卷 5，155）。物理论证提供了证据，表明虚空不仅是可能的，而且实际上是存在的，例如当两个平面表面被拉开时：空的空间将需要一些时间，即使是很短暂的时间，空气也会涌入填充这个空的空间（_阿尔巴因_卷 2，35）。刚刚提到的虚空的第二个定义将我们带到法赫尔丁对空间或位置的概念，并且已经暗示了他的观点，即位置不依赖于物体，正如伊本·西那所声称的那样（Adamson 2017）。对于伊本·西那来说，遵循亚里士多德的观点，位置是包含物体的内部边界，例如包围在壶中的水的内部表面（Lammer 2018：§5.3）。法赫尔丁对这个概念进行了一系列的批评，例如，袋子里的宝石在被运送到不同城市的过程中仍然保持在同一个“位置”（_马塔利布_卷 5，147）。相反，对他来说，位置确实是“空间”（_faḍāʾ_，_ḥayyiz_），它独立于物体，可以被物体占据或不占据。

我们发现这种关于空间的观念与他对时间的描述有相似之处（Setia 2008，Adamson 2018b，Adamson＆Lammer 2020）。对于伊本·西那来说，时间是运动的度量（ʿAbd al-Mutaʿāl 2003，McGinnis 2003 和 2008）。首先，它是最外层天体运动的度量，因为这是宇宙中最快的运动，解释了固定星星围绕地球的视觉日旋转。对于法赫尔丁来说，这是“周游学派”的时间观。在他的《马塔利布》中，他驳斥了这一观点，还驳斥了阿布·巴拉卡特的一种观点，即时间是度量“存在”而不是运动。法赫尔丁至少同意时间是真实存在的。为了证明这一点，他引用了一个古老的“卡拉姆”观念，即时间提供了独立事件之间的协调（_Mabāḥith_卷 1，761；_马塔利布_卷 5，47），这就是为什么我可以安排明天与你见面（一个事件），当太阳升起时（另一个事件）。但是时间的存在并不依赖于运动或存在的情况。如果是这样的话，那么对于各种运动将会有多个同时发生的时间，这将需要一个高级时间来协调它们。

法赫尔丁·拉齐对时间的讨论为我们提供了一个很好的例子，展示了他的观点是如何发展的，即使围绕着同一套论证（Adamson＆Lammer 2020）。在《Mabāḥith》中，他表达了一种不可知论的观点：

> 我还没有达到对时间真理的认识，所以请你对这本书的期望是从各个角度全面审查和报告可能说出的一切（关于时间的）观点（《Mabāḥith》第 1 卷，761 页）。

当他写《Mulakhkhaṣ》时，他开始认为先前性和后续性是“考虑的事项”（_umūr iʿtibāriyya_）。然而在他职业生涯的最后阶段，他采取了相反的观点。现在他支持他所说的柏拉图对时间的观点：时间是“一种独立于自身的物质”（_Maṭālib_ vol.6, 76）。对柏拉图的提及可能指的是《柏拉图对话录》。他显然在追随他的同胞雷伊哲学家阿布·巴克尔·拉齐，既接受时间和空间的独立性，又将柏拉图视为该物理理论的权威（Adamson 2021a: ch.5）。然而，两位拉齐的一个区别是，法赫尔丁明确表示时间和空间都是上帝创造的，并非“永恒”的原则。因此，他对物理学的整体描述设想了一个由上帝创造的时空框架，物体可以存在，但不一定存在。

## 4. 形而上学

正如“实体”（_ousia_）可以正当地被称为亚里士多德形而上学的核心概念一样，“存在”（_wujūd_）是阿维森纳形而上学的核心概念。伊本·西那的形而上学研究的是不同事物之间的关系及其存在方式，最终导致确定一种特殊而必要的存在方式，这种方式只属于一个存在，即上帝（参见 Bertolacci 2016）。伊本·西那的形而上学有两个核心教义，在伊斯兰世界中广泛讨论，并由法赫尔丁详细阐述：本质与存在的区别，以及上帝是纯粹的存在，在各个方面都是必要的。

对于伊本·西那来说，“存在”是指事物存在的事实，而不考虑它们是什么。例如，一个红苹果是一个红苹果，这是一回事，而红苹果的“存在”则完全是另一回事。为了确定事物的本质（即它们是什么）和它们是否存在（即它们的存在），伊本·西那使用了一个从可想象性的论证。我们可以构想一个红苹果，而不知道它是否存在，因此它的存在必须与它的本质不同（_Išārāt_，_namaṭ_ 4, 266）。但我们应该如何理解本质和存在之间的区别呢？在阿维森纳之后的传统中，对这个问题有两个主要答案：本质和存在之间的区别是真实的（_ḥaqīqī_），或者仅仅是概念上的（_iʿtibārī_）。第一个答案要求在思维之外存在两个不同的项目，它们共同构成了存在的红苹果。第二个回答意味着在超思维世界中只有一个项目，即存在的红苹果；但我们可以在概念上将其分析为“存在”和“红苹果”（Wisnovsky 2012，Eichner 2011b）。

在这场辩论中，法赫尔丁·拉齐似乎采取了现实主义的立场，认为本质和存在在思维之外是不同的（Benevich 2017）。例如，他感到有必要解决现实主义者面临的一个最紧迫的问题。如果本质和存在在现实中是不同的，这是否意味着所有的本质在存在附着于它们之前已经以某种方式存在？法赫尔丁·拉齐对这个困难并不感到困惑：

> 本质本身（_min ḫayṯu hiya hiya_）是一种与存在和不存在不同的本质。这并不意味着在不存在的东西中存在着某种存在的东西（_Arbaʿīn_，卷 1，88）。

红苹果的本质本身（_min ḥaythu hiya hiya_）确实先于它的存在。事物的本质，就其本身而言，处于一种不同的第三种存在状态，既非存在也非不存在（_Mabāḥith_，卷 1，129）。当然，这并不意味着红苹果的本质在它们变得存在之前就存在着。就像伊本·西那（Ibn Sīnā）一样，法赫尔丁·拉齐（Fakhr al-Dīn）接受本质和存在在外延上的一致性：所有本质的实例也是存在的实例（Wisnovsky 2012）。但是，法赫尔丁·拉齐通过引入本质优先于存在的现实主义观点，对亚维中心区分提出了不同的看法；最近的解释者对于这是否忠实于伊本·西那自己的形而上学存在分歧（Bertolacci 2012，Benevich 2019b，Janos 2020）。

法赫尔丁·拉齐始终使用他关于本质优先于存在的理论来讨论伊本·西那认为的一个特殊情况，即上帝。在法赫尔丁·拉齐的理解中，对于伊本·西那来说，上帝的本质就是与他的存在完全相同的。对于伊本·西那来说，这将是确保上帝必然存在的唯一方式。因为，如果存在着任何_A_和_B_的组合，_A_可能不是_B_，_B_可能无法与_A_连接；需要进一步的原因来保证两者之间的联系。因此，确保_A_必然是_B_的唯一方法就是说_A_就是_B_。这意味着上帝的本质甚至在概念上与上帝的存在没有区别。然而，这个教义存在一个明显的问题。如果上帝的本质就是纯粹的存在，而存在也属于例如红苹果，那么红苹果的存在与神圣本质有何不同？伊本·西那的回答依赖于存在的类比或调节（_taskīk_）的概念，其中一种存在属于红苹果，另一种存在属于或者更确切地说，就是上帝（Treiger 2012，De Haan 2015，Druart 2014，Zamboni 2020，Janos 2021）。但是，法赫尔丁·拉齐，再次类似于将近一个世纪后的邓斯·斯科特（Duns Scotus），拒绝采取这种观点。相反，他坚持存在的单意性。一切存在的方式都是相同的。因此，法赫尔丁·拉齐也被迫否认上帝的本质和存在的一致性。上帝的存在仍然是必然的，因为他的本质意味着它自己的存在。所以在上帝的情况下，本质优先于存在。这种优先性不应该困扰我们，或者说实际上不应该让我们感到惊讶，因为我们刚刚学到_所有_本质都优先于它们的存在。总之，上帝的特殊之处在于他的本质，而不是一种独特的存在方式（_Muḥaṣṣal_，67；进一步参见 Mayer 2003，Benevich 2020a）。

法赫尔丁·拉齐对形而上学历史的贡献不仅回顾了邓斯·斯科特斯，还回顾了托马斯·阿奎那。与阿奎那一样，他提供了一种关于上帝存在的证明分类法，在他之后成为伊斯兰世界哲学的标准。法赫尔丁·拉齐在他所处的时代区分了四种关于上帝存在的主要证明：从本质的偶然性；从本质的时间起源（ḥudūth）；从属性的偶然性；以及从属性的时间起源。第一个论证可以很容易地与伊本·西那关于上帝存在的证明相对应，该证明通过推理从世界上所有存在的偶然性来建立必然存在的存在（Marmura 1980；Mayer 2001；Zarepour 2022）。第二个论证是伊斯兰神学的宇宙学论证。它根据世界在某个时刻开始存在的事实来论证存在一个造物主。第三个论证，从属性的偶然性，暗示了世界中的一切以某种方式存在，而它本可以很容易地以其他方式存在。因此，需要有某个决定事物如何存在的代理者。最后，第四个论证最接近我们所称之为设计论的内容。世界中的事物属性不仅仅是一种方式，它们本可以是不同的，而是以最好的方式存在。因此，必须有一个明智的代理者为世界选择了这些奇妙的特征。法赫尔丁·拉齐认为，第一个论证，即伊本·西那关于必然存在的论证，比其他所有论证更为基本（Maʿālim，42）。

因此，尽管与伊本·西那在上帝的本质和存在是否相同的问题上存在分歧，法赫尔丁·拉齐确实接受上帝是一个必然存在的存在。然而，可能由于他对伊斯兰神学的忠诚，他并不准备接受上帝在所有方面都是必然存在的。例如，伊本·西那的上帝无法知道特定的个体。知道你阅读本文时正在发生的事情将涉及到上帝的变化，因为他需要在你转到下一句时停止知道你正在阅读这句话。但是，如果上帝改变，那么他在所有方面都不是必然存在的，因为必然性意味着不变性。因此，上帝了解世界发生的事情的唯一方法是构想普遍规则、自然法则和因果关系，而不知道这些规则中的哪些正在起作用（Marmura 2005，Adamson 2005；参见 Acar 2004 和 Nusseibeh 2009）。法赫尔丁·拉齐在阿布·巴拉卡特和阿尔·加扎利的指导下，基于上帝知识中的变化仅仅是相对的理由，拒绝了这种推理方式（Arbaʿīn，卷 1，198）。想象一下你站在原地，有东西从右到左经过你；在这种情况下，你并没有改变，但你与那个移动的东西的关系确实改变了。现在，我们需要想象同样的情况发生在上帝的知识中：它经过上帝，上帝观察它，而上帝本质上没有改变。

这种关于神圣知识的描述需要对知识和认知有非常具体的理解。法赫尔丁·拉齐（Fakhr al-Dīn al-Rāzī），再次遵循阿布·巴拉卡特（Abū l-Barakāt）和阿尔·加扎利（al-Ghazālī），将认知定义为一种关系状态（ḥāla iḍāfiyya）。法赫尔丁·拉齐将这一理论与认知的再现主义理论相对立，这一理论通常被归因于此时的伊本·西那（Ibn Sīnā）：

> 感知不仅仅是产生印象。事实上，它是一种关系连接状态。因为我们明显知道我们看到了扎伊德（Zayd），因为我们的视觉能力与他有一定的关系。任何声称所看到的对象不是扎伊德，他存在于外部世界并且根本没有被看到，而所看到的对象实际上是他的再现（miṯāl）和相似（šabaḥ）的人，这就对必要知识的最重要和最有力的要素产生了怀疑（《Šarḥ al-Išārāt》卷 2，233）。

根据再现主义的观点，认知涉及认知对象在认知对象中的内在性。例如，当我想到一个红苹果时，红苹果的概念必须“印在”我的脑海中。对于法赫尔丁来说，认知是认知主体与认知对象本身之间的直接关系，也就是红苹果本身。如果存在任何表象，它们并不是认知的对象（Benevich 2019a, 2020b; Griffel 2021: 341–84）。

人们可能会想知道这个理论如何解释对不存在对象的认知。当我想到凤凰或者方圆时，我的思维与什么相关呢？伊本·西那提出了心理存在的概念来回应这类问题。凤凰可能在脑外不存在，但在我思考它的时候，它存在于我的脑海中，同样被印在我的脑海中（Black 1997）。正如法赫尔丁拒绝了认知的再现主义理论，他一贯否定了亚维森纳的心理存在概念（_wujūd dhihnī_）。对于他来说，当我思考不存在的存在时，我只是在思考构成这些存在的元素，并且这些元素在世界中是可观察的。例如，思考方圆意味着将方形和圆形视为结合在一起（Benevich 2018；关于“未知的悖论”相关问题，请参见 Lameer 2014）。

有了这种认知的关系理论，法赫尔丁·拉齐能够解决上帝如何了解变化事物的难题。认知的对象是认知主体外部的，因此这些对象的变化以及认知过程中的后续变化不涉及认知主体的任何变化。因此我们可以说上帝是一个必然存在的存在，但在某些方面并非必然存在，因为他对当前事件的关系认知在不断变化的过程中。然而，这并不意味着上帝的本质发生了变化。此外，我们已经看到，伊本·西那认为上帝具有普遍因果规律和自然法则的知识。法赫尔丁·拉齐认为，正是伊本·西那归因于上帝的这种知识，即普遍规则和因果关系的知识，导致了他在事件发生时了解世界上的每一个事件。

法赫尔丁·拉齐在这里的推理假设了一个严格的决定论世界观。每个事件都有一个因果解释，上帝知道这一点。事实上，法赫尔丁·拉齐愿意完全接受决定论。例如，关于人类行为，他认为它们是由我们的动机、信念和能力的组合决定的。我们对这些都没有控制权（正如我们在第 1 节中所看到的，法赫尔丁·拉齐坚持认为我们的信念不取决于我们）；因此我们对我们的行为也没有任何控制权。法赫尔丁·拉齐的决定论有两个重要前提，都是从伊本·西那那里借来的。一个是对于存在但本可以不存在的每一件事，都必须有一些存在的原因；这被认为是“占优势”，使事物存在而不是不存在。第二，当存在这个原因时，现象必然发生。因此，在我们的能力和动机存在的情况下，我们别无选择，只能行动，并且是必然行动。

## 5. 心理学

亚里士多德心理学的一个基本假设是，所有生物的灵魂都具有一系列的“力量”或“能力”（希腊语_dunameis_，阿拉伯语_quwan_）。这些力量解释了植物、动物和人类之间的区别：植物具有“营养、生长和繁殖”的“植物性”力量；动物具有感知、运动和想象的力量；人类（在有身体的生物中）独有理性或智力的力量。伊本·西那对这一方案进行了重大修改，尤其是引入了“内部感觉”的理论，以解释介于感知和完全的思维之间的认知能力。但总体而言，他仍然坚持能力心理学的传统。法赫尔丁的早期同时代人阿布·巴拉卡特·巴格达迪则拒绝了这种整体方法。对他来说，灵魂是一个统一体，是所有认知的单一主体（Kaukua 2016）。

法赫尔丁·拉齐同意，并在他的几部作品中提出了旨在证实阿布·巴拉卡特论点的论证。其中最有力的论证是，灵魂能够进行我们可以称之为“混合判断”的判断。这些判断是基于亚里士多德已经考虑过的一种情况，即蜂蜜既是白色又是甜的：在这里，视觉和味觉似乎在对同一对象进行判断，这表明它们属于一个单一的主体，可能是整个灵魂。然而，亚里士多德对于能力心理学的承诺是如此之深，以至于他引入了灵魂内部的一个新能力（“共同感觉”）来负责涉及多个感官模态的判断。或者至少，这是后来传统中对他的理解。

然而，法赫尔丁·拉齐认为，同样的模式在所有能力中都会重复出现。例如，伊本·西那严格区分了人类智力和较低的认知能力，理由是前者把握普遍性，而后者——从感觉到想象和记忆——只处理特定事物。但是，法赫尔丁·拉齐说，我们能够将普遍性应用于特定事物（“扎伊德是人类”）。这必须是负责这种判断的统一灵魂：

当我们感知到一个特定的个体人类时，我们知道他是属于普遍的“人类”而不是属于普遍的“马”的特定个体。判断一个特定的人是属于普遍的“人类”而不是属于普遍的“马”的，必然要感知到特定的人、普遍的“人类”和普遍的“马”。因此，感知特定事物的也是感知普遍事物的（《Mabāḥith》卷 2，255；345-6；《Sharḥ al-Ishārāt》卷 2，265-7；关于灵魂的统一在《Maṭālib》卷 7，159 及以下进行了深入讨论）。

另一个观点，再次来自阿布·巴格达迪，即人类灵魂至少对其认知行为具有一种“第一人称视角”。它能够直接把握自己——正如伊本·西那在他著名的“飞行人”论证中所辩称的——并将自己视为所有认知的主体。请注意，由于这些论证都涉及主动认知，法赫尔丁愿意将非认知的植物性力量从这个统一的灵魂中豁免出去（《Mabāḥith》卷 2，256-7）。但没有区分“动物灵魂”和人类特有的理性灵魂的力量分割。

这并没有阻止法赫尔丁·拉齐使用伊本·西那的方法来证明人类灵魂是一种非物质的物质（Adamson 2021b，Alpina 2021）。伊本·西那的证明从其对象的本质推断出理性灵魂的本质：由于它能够理解不可分割的可理解形式，它本身必须是不可分割的，因此不是一个物体。在这种情况下，法赫尔丁·拉齐选择不反驳阿维森纳的论证线路，而是改进它，通过添加进一步的论证来显示可理解的确实是不可分割的（_Mabāḥith_ vol.2, 362–5, also _Sharḥ_ vol.2, 285–8）。他仍然担心这个论证是不完整的：理性灵魂可能是不可分割的，但如果它是一个原子，那么它就不是非物质的（_Maṭālib_ vol.7, 62），因此论证的有效性将取决于显示原子论是不连贯的（见上文第 3 节）。即使我们拒绝原子论，阿维森纳的原始物质也可以说是不可分割的（_Sharḥ_ vol.2, 295）。尽管如此，法赫尔丁·拉齐似乎至少对灵魂能够理解可理解的能力建立了其非物质性的想法持有良好的态度。

由于这种能力属于整个统一的灵魂，而不仅仅是一个可以作为脱离身体的思维存在的“能力”，这应该确保了非物质性，从而为人类灵魂的不朽性提供了可能性。当他谈论人类灵魂的本质时，他有时说它是一种与身体融合的发光物质，就像玫瑰花瓣中的玫瑰水或芝麻中的油一样，这似乎使它成为一种非常微妙的物质，但他说，不像那些可以被感官感知的物质（有关段落请参见 Jaffer 2015：192）。但在其他情况下，法赫尔丁·拉齐似乎准备接受完全成熟的物质二元论。对于这个结论，他通常使用基于内省的论证，例如他对伊本·西那的飞行人论证的版本，或者对个人身份随时间的直接意识（见，例如，_Maṭālib_ vol.7, 101; 105）。

动物的灵魂怎么样呢？到目前为止提出的论点明显地模糊了伊本·西那和其他伊斯兰哲学家之间对人类和动物灵魂之间的明显区别。但法赫尔丁·拉齐更进一步。在他的《Mulakhkhaṣ》和《Maṭālib》中，他提出非人类动物拥有与人类理性不同的智慧（Adamson & Somma 即将出版，Virgi 2022）。动物具有自我意识，知道自己在时间中持续存在，理解普遍性，并且能够制定计划和解决问题。这并不意味着动物在智力上与人类相等。相反，认知能力可能存在一个连续体，一些动物与人类相距较远，而另一些动物则更接近人类。但是，

> 如果所谓的“理性”是指各种类型的智慧，那么这种智慧应该归属于\[非人类]动物。（《Maṭālib》第 7 卷，311 页）

他可能认为这个观点在某种程度上是可信的，因为他再次遵循阿布·巴拉卡特的观点，他接受即使在人类“物种”内部，我们也有在本质上有区别的差异（_Maṭālib_ vol.7, 141）。因此，从这个观点来看，几乎没有理由去接受人类和非人类动物本性之间的鲜明对立。

## 6. 伦理学

一个支持这一观点的段落可以在他的《论灵魂与精神》（_Kitāb al-Nafs wa-l-rūḥ_ 86–7）中找到：人类在性格特征上的差异如此之大，以至于人们可能怀疑他们并不都拥有相同的本质。这体现了这本独立论文的方法，即对伦理学和灵魂进行联合研究。这里讨论的一个主题是改善我们的“性格特征（_akhlāq_）”。这并不令人意外：这个概念在阿拉伯道德思维中的核心地位是如此之高，以至于伦理学本身被称为“性格特征科学（_ʿilm al-akhlāq_）”。在法赫尔丁之前的哲学家，如米斯卡威赫（Miskawayh，1040 年去世）和亚希亚·伊本·阿迪（Yaḥyā Ibn ʿAdī，974 年去世），以及在他之后的哲学家，如纳西尔·阿丁·图西（Naṣīr al-Dīn al-Ṭūsī，1274 年去世），都将性格特征放在他们关于伦理学的著作的主题焦点和标题中。这些作品是广义上亚里士多德传统的德性伦理学的一部分，鼓励读者追求卓越而不是卑劣的性格。伊本·西那（Ibn Sīnā）也为这一传统做出了贡献，比如他的两部名为《论伦理学》（再次，_Fī l-ʿilm al-akhāq_）和《论治理》（_Fī l-Siyāsa_）的短篇作品（关于伊本·西那对后来实践哲学的影响，请参见 Kaya 2014 年）。

当然，法赫尔丁对伦理学的这种方法有所了解，并对美德的主题感兴趣（al-Shaar 2012 年）。但他并不是亚里士多德主义者。从历史上看，我们可以说他更多地回应了_kalām_伦理学；从哲学上看，我们可以说他是一位后果论者而不是美德论者（关于这一点，必读的是 Shihadeh 2006 年；还可以参考他的 2016 年）。首先从历史的角度来看，作为一位阿什阿里派，他坚持现在被称为“神命令理论”的观点。也就是说，正确的行动是上帝所命令的，错误的行动是被禁止的。阿什阿里派的立场是对穆塔齐拉派观点的批判，穆塔齐拉派认为某些类型的行动是错误的，而不需要借助启示，例如说谎。我们总是可以想象出某些情况下，“本质上错误”的行动类型最终被证明是正确的，比如对暴君撒谎以避免背叛先知（_Arbaʿīn_ vol.1, 348）。因此，这种穆塔齐拉派的理论是站不住脚的。

法赫尔丁·拉齐的早期作品坚持了一个直接的神命令理论。但他将这一理论与享乐主义和后果主义伦理学相结合，认为快乐对人类有益，而痛苦则有害。为了避免规范解释的回归，必须有一些基本规范，在法赫尔丁·拉齐看来，享乐主义提供了这一规范。享乐主义与阿什阿里派伦理学的联系在于，如果我们遵循上帝的命令，上帝向我们承诺快乐，如果我们不遵循，就会受到痛苦。因此，神命令理论在以自我为中心、后果主义的基础上得到了证明（Shihadeh 2016: 66）。这也为在没有神命令的情况下确定我们应该做什么提供了可能性：无论对于个体来说，什么是“有益的”，换句话说，就是最大化快乐。由于快乐现在在他的伦理理论中如此核心，他对其本质进行了重要的探讨，驳斥了最初的柏拉图式的“恢复理论”，即所有的快乐都是从有害或痛苦的状态中恢复到自然状态（_Sharḥ_ vol.2, 552–4）。这种分析可能适用于食物或性的基本快乐，但对于像获取知识这样的更高级的快乐则不适用（参见他的《谴责这个世界的快乐》一文，Shihadeh 2016）。

如果我们再次以他的晚期作品《Maṭālib》作为法赫尔丁·拉齐最终哲学观点的最佳证据，那么我们可以推断他仍然坚持后果主义。他习惯性地逐一列举反对自己立场的论点，并一一驳斥它们（_Maṭālib_ vol.3, 66–9）。例如，你可能会在一个无人的荒地上遇到一个生病的人，并帮助他们。你从中得到了什么快乐？似乎没有，然而你仍然会和应该这样做。法赫尔丁·拉齐解释说，你这样做是基于这样一个原则：如果你处于与那个不幸的人相同的境地，你希望得到同样的对待。这不是对某种康德式的范畴命令的呼吁，而更像是我们现在所称的“规则功利主义”。也就是说，我们应该以这样的方式行事，如果人们普遍都这样行事，快乐将被最大化，痛苦将被最小化（对于类似的解释，参见 Shihadeh 2016: 80，他强调这种动机“既不是利他主义的，也不是基于责任感...而是一种以自我为中心的、谨慎的动机”）。

这个例子表明，法赫尔丁·拉齐并不仅仅是对亚维齐的伪哲学做出反应，通过重述阿什阿里派的伽拉姆观点（尽管他也反驳了伊本·西那受新柏拉图主义启发的提议，即邪恶是不存在的情况）。他还运用他的哲学敏锐去反思和修改阿什阿里派的立场。在后来的传统中，他有时被指责采取怀疑论。一个代表性的轶事是，他在被驳斥了他曾经认为是确定真理的东西后哭泣，并悲叹道：“有什么证据证明我的所有信仰不是这种性质的？”（引自 Kholeif 1966: 18）。怀疑论的印象也可能是由于他倾向于在对某个问题进行漫长的辩证调查之后，只给出最低限度的结论，或者根本不给出结论。这也是后来的读者感到恼火的另一点：他为不可接受的观点提供了大量的论证，即使之后对这些论证进行了驳斥。而且似乎他认为在许多神学和哲学问题上，某些证明是不可能的。但他并不是一个全面的怀疑论者。如上所述，他对于什么是知识有自己的看法，并认为知识确实是可以获得的。他庞大而尚未充分探索的著作证明了他在当时获得知识的决心，以及取代伊本·西那成为伊斯兰世界不可或缺的思想家。

## Bibliography

For a full bibliography see:

* Janos, Damien and Muhammad Fariduddin Attar, 2023, _A Comprehensive, Annotated, and Indexed Bibliography of the Modern Scholarship on Fakhr al-Dīn al-Rāzī_, (Handbook of Oriental Studies. Section 1 the Near and Middle East, 171), Leiden/Boston: Brill.

### Primary literature

* Ibn Sīnā \[Avicenna], _al-Ishārāt wa-l-tanbīhāt_, Mujtabā l-Zārʿī (ed.), Qom: Bustān-i Kitāb, 2008.
* Plato, _Meno_, in John Burnet (ed.) _Platonis opera_, vol. 3, Oxford: Clarendon Press, 1903.
* al-Rāzī, Fakhr al-Dīn, _al-Arbaʿīn fī uṣūl al-dīn_, Aḥmad Ḥigjāzī al-Saqqā (ed.), 2 volumes, Cairo: Maktabat al-kullīyāt al-azharīya, 1986.
* –––, _al-Maʿālim_, in _Asʾila Naǧm al-Dīn al-Kātibī ʿan al-Maʿālim li-Fakhr al-Dīn al-Rāzī maʿa taʿālīq ʿIzz al-Dawla b. Kammūna_, Sabine Schmidtke and Reza Pourjavadi (eds.), Tehran: Iranian Institute of Philosophy & Institute of Islamic Studies, Free University of Berlin, 2007.
* –––, _al-Mabāḥith al-mashriqiyya fī ʿilm al-ilāhiyyāt wa-l-ṭabīʿiyyāt_, Muḥammad al-Muʿtaṣim bi-llāh al-Baghdādī (ed.), 2 vols, Beirut: Dār al-kitāb al-ʿarabī, 1990.
* –––, _al-Maṭālib al-ʿāliya min al-ʿilm al-ilāhī_, ed. Aḥmad Ḥijāzī al-Saqqā (ed.), 9 vols, Beirut: Dār al-kitāb al-ʿarabī, 1987.
* –––, _Muḥaṣṣal afkār al-mutaqaddimīn wa-l-mutaʾakhkhirīn min al-ʿulamāʾ wa-l-ḥukamāʾ wa-l-mutakallimīn_, Ḥusayn Atay (ed.), Cairo: al-Maktaba al-azhariyya li-l-turāth, 1991.
* –––, _al-Mulakhkhaṣ: al-Manṭiq_, A. Qarāmalkī and A. Ashgarīnizhād (eds.), Tehran: Dānišgāh-i Imām Ṣādiq, 2003.
* –––, _Al-nafs wa-l-rūḥ_, Muhammad Ṣaghīr Ḥasan al-Maʿṣūmī (ed.), Tehran, 1970.
* –––, _Sharḥ al-Ishārāt wa-l-tanbīhāt_, ʿAlī Reża Najafzādah (ed.), 2 vols, Tehran: Anjuman-i sār va-Mafākhir-i Farhangī, 2004-6.

### Secondary literature

* ʿAbd al-Mutaʿāl, ʿA.D.M., 2003, _Taṣawwur Ibn Sīnā li-l-zamān wa-uṣūluhū al-yūnānīya_, Alexandria: Dār al-wafāʾ li-dunyā l-ṭibāʿa wa-l-našr.
* Abrahamov, Binyamin, 1992, “Fakhr Al-Dīn al-Rāzī on God’s Knowledge of the Particulars”, _Oriens_, 33: 133–155. doi:10.1163/1877837292X00051
* –––, 1993, “Necessary Knowledge in Islamic Theology”, _British Journal of Middle Eastern Studies_, 20(1): 20–32.
* Acar, Rahim, 2004, “Reconsidering Avicenna’s Position on God’s Knowledge of Particulars”, in _Interpreting Avicenna: Science and Philosophy in Medieval Islam_, Jon McGinnis and David C. Reisman (eds), Leiden: Brill, 142–156. doi:10.1163/9789047405818\*011
* Adamson, Peter, 2005, “On Knowledge of Particulars”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 105(1): 257–278. doi:10.1111/j.0066-7373.2004.00114.x
* –––, 2011a, “Avicenna and his Commentators on Self-Intellective Substances”, in Hasse and Bertolacci 2011: 97–122.
* ––– (ed.), 2011b, _In the Age of Averroes: Arabic Philosophy in the Sixth/Twelfth Century_, (Warburg Institute Colloquia 16), London: Warburg Institute, School of Advanced Study, University of London.
* –––, 2017, “Fakhr Al-Dīn al-Rāzī on Place”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 27(2): 205–236. doi:10.1017/S0957423917000029
* –––, 2018a, “Fakhr al-Dīn al-Rāzī on Void”, in _Islamic Philosophy from the 12th to the 14th Century_, Abdelkader Al Ghouz (ed.), Bonn: Bonn University Press, 307–324.
* –––, 2018b, “The Existence of Time in Fakhr Al-Dīn al-Rāzī’s _Maṭālib al-ʿāliya_”, in _The Arabic, Hebrew, and Latin Reception of Avicenna’s Physics and Cosmology_, Dag Nikolaus Hasse and Amos Bertolacci (eds.), (Scientia Graeco-Arabica 23), Boston: De Gruyter, 65–99. doi:10.1515/9781614516972
* –––, 2018c, “The Simplicity of Self-Knowledge after Avicenna”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 28(2): 257–277. doi:10.1017/S0957423918000048
* –––, 2021a, _Al-Rāzī_, (Great Medieval Thinkers), New York: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780197555033.001.0001 \[Note: this book concerns Abū Bakr al-Rāzī, not Fakhr al-Dīn al-Rāzī, but the latter is often mentioned as a source for the former.]
* –––, 2021b, “From Known to Knower: Affinity Arguments for the Mind’s Incorporeality in the Islamic World”, in _Oxford Studies in Philosophy of Mind, Volume 1_, Uriah Kriegel (ed.), Oxford: Oxford University Press, 373–396. doi:10.1093/oso/9780198845850.003.0013
* Adamson, Peter and Andreas Lammer, 2020, “Fakhr al-Dīn al-Rāzī’s Platonist Account of the Essence of Time”, in Shihadeh and Thiele 2020: 95–122.
* Adamson, Peter and Bethany Somma, forthcoming, “Faḫr Al-Dīn al-Rāzī on Animal Cognition and Immortality”, _Archiv Für Geschichte Der Philosophie_, first online: 14 July 2022. doi:10.1515/agph-2021-0171
* Ahmed, Asad Q., 2016, “The Reception of Avicenna’s Theory of Motion in the Twelfth Century”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 26(2): 215–243. doi:10.1017/S0957423916000023
* Alpina, Tommaso, 2021, _Subject, Definition, Activity: Framing Avicenna’s Science of the Soul_, Berlin, Boston: De Gruyter. doi:10.1515/9783110706840
* Altaş, Eşref, 2009, _Fahreddin er-Râzî’nin İbn Sînâ yorumu ve eleştirisi_, İstanbul: İz Yayıncılık.
* –––, 2013a, “Fahreddin er-Râzî’nin Hayati, Hāmileri İilmī ve Siyasī İlişkileri”, in Ö. Türker and O. Demir (eds.), _İslam düşüncesinin dönüşüm çağında Fahreddin er-Râzî_, Istanbul, İsam Yayınları, 41–90.
* –––, 2013b, “Fahreddin er-Râzî’nin eserlerinin kronolojisi”, in Ö. Türker and O. Demir (eds.), _İslam düşüncesinin dönüşüm çağında Fahreddin er-Râzî_, Istanbul: İsam Yayınları, 91–164.
* –––, 2015, “An Analysis and Editio Princeps of Faḫr al-Dīn al-Rāzī’s Risālah: _Al-Jawhar al-Fard_”, _Nazariyat_, 1(3): 77–178. doi:10.15808/Nazariyat.2.3.M0018
* Arnaldez, Roger, 2002, _Fakhr al-Dîn al-Râzî: commentateur du Coran et philosophe_, Paris: J. Vrin.
* Baffioni, Carmela, 1982, _Atomismo e antiatomismo nel pensiero islamico_, Naples: Instituto Universitario Orientale.
* Başoğlu, Tuncay, 2014, _Fıkıh Usulünde Fahreddin er-Razi Mektebi_, İstanbul: İsam Yayınları.
* Benevich, Fedor, 2017, “The Essence-Existence Distinction: Four Elements of the Post-Avicennian Metaphysical Dispute (11–13th Centuries)”, _Oriens_, 45(3–4): 203–258. doi:10.1163/18778372-04503004
* –––, 2018, “The Reality of the Non-Existent Object of Thought: The Possible, the Impossible, and Mental Existence in Islamic Philosophy (Eleventh–Thirteenth Centuries)”, _Oxford Studies in Medieval Philosophy_ 6: 1–34
* –––, 2019a, “God’s Knowledge of Particulars: Avicenna, _Kalām_, and the Post-Avicennian Synthesis”, _Recherches de Théologie et Philosophie Médiévales_, 86(1): 1–47. doi:10.2143/RTPM.86.1.3285913
* –––, 2019b, “The Priority of Natures against The Identity of Indiscernibles: Alexander of Aphrodisias, Yaḥyā b. ʿAdī, and Avicenna on Genus as Matter”, _Journal of the History of Philosophy_, 57(2): 205–234. doi:10.1353/hph.2019.0023
* –––, 2020a, “The Necessary Existent (_wājib al-wujūd_): from Avicenna to Faḫr al-Dīn al-Rāzī”, in Shihadeh and Thiele 2020: 123–155.
* –––, 2020b, “Perceiving Things in Themselves: Abū l-Barakāt al-Baġdādī’s Critique of Representationalism”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 30(2): 229–264. doi:10.1017/S095742392000003X
* –––, 2022a, “Meaning and Definition: Scepticism and Semantics in Twelfth‐Century Arabic Philosophy”, _Theoria_, 88(1): 72–108. doi:10.1111/theo.12272
* –––, 2022b, “Knowledge as a Mental State in Muʿtazilite Kalām”, _Oriens_, 50(3–4): 244–279. doi:10.1163/18778372-12340016
* Bertolacci, Amos, 2006, _The Reception of Aristotle’s Metaphysics in Avicenna’s Kitāb al-Šifā’: A Milestone of Western Metaphysical Thought_, Leiden: Brill. doi:10.1163/9789047408710
* –––, 2012, “The Distinction of Essence and Existence in Avicenna’s Metaphysics: The Text and Its Context”, in Opwis and Reisman 2012: 257–288. doi:10.1163/9789004217768\*014
* –––, 2016, “The Distinction of Essence and Existence in Avicenna’s Metaphysics: The Text and Its Context,” Islamic Philosophy, Science, Culture, and Religion: Studies in Honor of Dimitri Gutas, Felicitas Opwis and David C. Reisman (eds), Leiden: Brill, 257–88.
* Black, Deborah L., 1997, “Avicenna on the Ontological and Epistemic Status of Fictional Beings”, _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_, 8: 425–453.
* –––, 2008, “Al-Fārābī on Meno’s Paradox”, in _In the Age of al-Fārābī: Arabic Philosophy in the Fourth/Tenth Century_, Peter Adamson (ed.), (Warburg Institute Colloquia 12), London: Warburg Institute, 15–34
* Chatti, Saloua, 2016, “Existential Import in Avicenna’s Modal Logic”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 26(1): 45–71. doi:10.1017/S0957423915000119
* Damāvandī, Dāryūsh, 2012, _Fakhr-i Rāzī_, Tehran: Intishārāt-i Ṭāhir.
* De Haan, Daniel D., 2015, “The Doctrine of the Analogy of Being in Avicenna’s _Metaphysics of the Healing_”, _The Review of Metaphysics_, 69(2): 261–286.
* Dhanani, Alnoor, 1994, _The Physical Theory of Kalām: Atoms, Space, and Void in Basrian Muʿtazilī Cosmology_, Leiden: Brill.
* –––, 2015, “The Impact of Ibn Sīnā’s Critique of Atomism on Subsequent Kalām Discussions of Atomism”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 25(1): 79–104. doi:10.1017/S0957423914000101
* Druart, Thérèse-Anne, 2014, “Ibn Sina and the Ambiguity of Being’s Univocity”, in Mokdad Arfa Mensia (ed.), _Views on the Philosophy of Ibn Sina and Mulla Sadra Shirazi_, Carthage: The Tunisian Academy of Sciences, Letters and Arts _Beit al-Hikma_, 15–24.
* Eichner, Heidrun, 2007, “Dissolving the unity of metaphysics: From Fakhr al-Dīn al-Rāzī to Mullā Sadrā al-Shīrāzī”, _Medioevo_, 32: 139–197.
* –––, 2009, _The Post-Avicennian Philosophical Tradition and Islamic Orthodoxy: Philosophical and Theological Summae in Context_, Habilitationsschrift, Universität Halle-Wittenberg.
* –––, 2011a, “‘Knowledge by Presence,’ Apperception and the Mind-Body Relationship. Fakhr al-Dīn al-Rāzī and al-Suhrawardī as Representatives of a Thirteenth Century Discussion”, in Adamson 2011b: 117–40.
* –––, 2011b, “Essence and Existence. Thirteenth-Century Perspectives in Arabic-Islamic Philosophy and Theology”, in Hasse and Bertolacci 2011: 123–52.
* El Rouayheb, Khaled, 2012, “Post-Avicennan Logicians on the Subject Matter of Logic: Some Thirteenth- and Fourteenth-Century Discussions,” _Arabic Sciences and Philosophy_ 22: 69–90.
* –––, 2019, _The Development of Arabic Logic (1200–1800)_, Basel: Schwabe.
* Falaturi, A. Djavad, 1969, “Fakhr al-Din al-Razi’s Critical Logic”, in M. Minuvi (ed.), _Yādnāmah-yi īranī-yi Minorsky_, Tehran: Intishārāt-i dānishgah-i Tihrān, 51–79.
* Griffel, Frank, 2007, “On Fakhr al-Dīn al-Rāzī’s Life and the Patronage He Received”, _Journal of Islamic Studies_, 18(3): 313–344. doi:10.1093/jis/etm029
* –––, 2011, “Between al-Ghazālī and Abū l-Barakāt al-Baghdādī. The dialectical turn in the philosophy of Iraq and Iran during the 6th/12th century”, in Adamson 2011b: 45–75.
* –––, 2021, _The Formation of Post-Classical Philosophy in Islam_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780190886325.001.0001
* Gutas, Dimitri, 2002, “The Heritage of Avicenna: the Golden Age of Arabic Philosophy, 900–ca.1350”, in Jules Janssens and Daniel De Smet (eds), _Avicenna and his Heritage_, Leuven: Leuven University Press, 81–98.
* Hasse, Dag Nikolaus and Amos Bertolacci (eds.), 2011, _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Metaphysics_, (Scientia Graeco-Arabica 7), Berlin: De Gruyter. doi:10.1515/9783110215762
* Ibrahim, Bilal, 2013, “Faḫr Ad-Dīn Ar-Rāzī, Ibn al-Hayṯam and Aristotelian Science: Essentialism versus Phenomenalism in Post-Classical Islamic Thought”, _Oriens_, 41(3–4): 379–431. doi:10.1163/18778372-13413407
* –––, 2020, “Beyond Atoms and Accidents: Fakhr al-Dīn al-Rāzī and the New Ontology of Postclassical Kalām”, _Oriens_, 48(1–2): 67–122. doi:10.1163/18778372-04801004
* Jacobsen Ben Hammed, Nora, 2020, “Meno’s Paradox and First Principles in Fakhr al-Dīn al-Rāzī”, _Oriens_, 48(3–4): 320–344. doi:10.1163/18778372-04801101
* Jaffer, Tariq, 2015, _Rāzī: Master of Qurʼānic Interpretation and Theological Reasoning_, Oxford/New York: Oxford University Press.
* Janos, Damien, 2015, “Intuition, Intellection, and Mystical Knowledge: Delineating Fakhr al-Dīn al-Rāzī’s Cognitive Theories”, in _Islam and Rationality, The Impact of al-Ghazālī. Papers Collected on His 900th Anniversary_, vol. 2, Frank Griffel (ed.), Leiden: Brill, 189–228.
* –––, 2020, _Avicenna on the Ontology of Pure Quiddity_, Berlin: De Gruyter. doi:10.1515/9783110652086
* –––, 2021, “Avicenna on Equivocity and Modulation: A Reconsideration of the _asmāʾ mushakkika_ (and _tashkīk al-wujūd_)”, _Oriens_, 50(1–2): 1–62. doi:10.1163/18778372-12340003
* Kaya, Mehmet Cüneyt, 2014, “In the Shadow of ‘Prophetic Legislation’: The Venture of Practical Philosophy after Avicenna”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 24(2): 269–296. doi:10.1017/S0957423914000034
* Kholeif, Fathalla, 1966, _A Study on Fakhr al-Dīn al-Rāzī and his Controversies in Transoxiana_, Beirut: Dar el-Machreq.
* –––, 1969, _Fakhr al-Dīn al-Rāzī_, Cairo: al-Jāmiʿāt al-Miṣriyya.
* Kaukua, Jari, 2016, “Self, Agent, Soul: Abū al-Barakāt al-Baghdādī’s Critical Reception of Avicennian Psychology”, in _Subjectivity and Selfhood in Medieval and Early Modern Philosophy_, Jari Kaukua and Tomas Ekenberg (eds.), (Studies in the History of Philosophy of Mind 16), Cham: Springer International Publishing, 75–89. doi:10.1007/978-3-319-26914-6\*6
* –––, 2020, “Post-Classical Islamic Philosophy ? A Contradiction in Terms?”, _Nazariyat: Journal for the History of Islamic Philosophy and Sciences_, 6(2): 1–21. doi:10.12658/nazariyat.6.2.m0110
* Lameer, Joep, 2006, _Conception and Belief in Sadr al-Din Shirazi_, Tehran: Iranian Institute of Philosophy.
* –––, 2014, “‮غیر المعلوم یمتنع الحکم علیه‬ (_Ghayr al-maʿlūm yamtaniʿ al-ḥukm ʿalayhi_): An Exploratory Anthology of a False Paradox in Medieval Islamic Philosophy”, _Oriens_, 42(3–4): 397–453. doi:10.1163/18778372-04203005
* Lammer, Andreas, 2018, _The Elements of Avicenna’s Physics: Greek Sources and Arabic Innovations_, (Scientia Graeco-Arabica 20), Berlin/Boston: De Gruyter. doi:10.1515/9783110546798
* Lettinck, Paul, 1988, “Ibn Sīnā on Atomism: Translation of Ibn Sīnā’s _Kitāb al-Shifāʾ, al-Ṭabīʿiyyāt 1: al-Samāʿ al-ṭabīʿī_ Third Treatise, Chapters 3–5”, _Al-Shajarrah_, 4: 1–51.
* Marmura, Michael E., 1980, “Avicenna’s Proof from Contingency for God’s Existence in the Metaphysics of the ‘Shifā’’”, _Mediaeval Studies_, 42: 337–352. doi:10.1484/J.MS.2.306261
* –––, 1991, “Fakhr al-Dīn al-Rāzī’s Critique of an Avicennan _Tanbīh_”, in Burkhard Mojsisch and Olaf Pluta (eds), _Historia Philosophiae Medii Aevi: Studien zur Geschichte der Philosophie des Mittelalters_, vol. 2, Amsterdam: B. R. Grüner, 627–41.
* –––, 2005, “Some Aspects of Avicenna’s Theory of God’s Knowledge of Particulars”, in _Probing in Islamic Philosophy: Studies in The Philosophies of Ibn Sina, Al-Ghazali and Other Major Muslim Thinkers_, Michael Marmura (ed.), New York, Global Academic Publishing, Binghamton University, 71–96.
* –––, 2009, “Avicenna on Meno’s Paradox: On Apprehending Unknown Things Through Known Things”, _Mediaeval Studies_, 71: 47–62.
* Mayer, Toby, 2001, “Ibn Sīnā’s _Burhān al-Ṣiddīqīn_”, _Journal of Islamic Studies_, 12(1): 18–39. doi:10.1093/jis/12.1.18
* –––, 2003, “Faḫr ad-Dīn ar-Rāzī’s Critique of Ibn Sīnā’s Argument for the Unity of God in the _Išārāt_ and Naṣīr ad-Dīn aṭ-Ṭūsī’s Defence”, in Before and After Avicenna: Proceedings of the First Conference of the Avicenna Study Group, David Colum Reisman and Ahmed H. Al-Rahim (eds.), Leiden: Brill, 199–218. doi:10.1163/9789047402022\*012
* –––, 2007, “Avicenna Against Time Beginning: The Debate between the Commentators on the _Ishārāt_”, in _Classical Arabic Philosophy: Sources and Reception_, Peter Adamson (ed.), London: Warburg Institute, 125–149.
* McGinnis, Jon, 2003, “The Topology of Time: An Analysis of Medieval Islamic Accounts of Discrete and Continuous Time”:, _The Modern Schoolman_, 81(1): 5–25. doi:10.5840/schoolman20038111
* –––, 2008, “Time to Change: Time, Motion and Possibility in Ibn Sīnā”, in Mehmet Mazak and Nevzat Özkaya (eds), _Uluslararası İbn Sînâ Sempozyumu Bildirileri_, Istanbul: Istanbul Büyükşehır Belediyesi, vol. 1, 251–7.
* –––, 2013, “Avicenna’s Natural Philosophy”, in _Interpreting Avicenna: Critical Essays_, Peter Adamson (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 71–90. doi:10.1017/CBO9781139047890.005
* –––, 2019, “A Continuation of Atomism: Shahrastānī on the Atom and Continuity”, _Journal of the History of Philosophy_, 57(4): 595–619. doi:10.1353/hph.2019.0068
* Noble, Michael-Sebastian, 2021, _Philosophising the Occult: Avicennan Psychology and “The Hidden Secret” of Fakhr al-Dīn al-Rāzī_, Berlin: De Gruyter. doi:10.1515/9783110648096
* Nusseibeh, Sari, 2009, “Avicenna: Providence and God’s Knowledge of Particulars”, in _Avicenna and His Legacy: A Golden Age of Science and Philosophy_, Y. Tzvi Langermann (ed.), (Cultural Encounters in Late Antiquity and the Middle Ages 8), Turnhout, Belgium: Brepols, 275–288.
* Opwis, Felicitas, 2012, “Attributing Causality to God’s Law: The Solution of Faḫr ad-Dīn ar-Rāzī”, in Opwis and Reisman 2012: 397–418. doi:10.1163/9789004217768\*019
* Opwis, Felicitas and David Reisman (eds.), 2012, _Islamic Philosophy, Science, Culture, and Religion: Studies in Honor of Dimitri Gutas_, Leiden: Brill. doi:10.1163/9789004217768
* Özturan, Mehmet, 2018, “An Introduction to the Critique of the Theory of Definition in Arabic Logic: Is Complete Definition Circular?”, _Nazariyat İslam Felsefe ve Bilim Tarihi Araştırmaları Dergisi (Journal for the History of Islamic Philosophy and Sciences)_, 4(3): 85–117. doi:10.12658/Nazariyat.4.3.M0062en
* Radhi Ibrahim, Mohd, 2013, “Immediate Knowledge According to Al-Qāḍī ʿAbd al-Jabbār”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 23(1): 101–115. doi:10.1017/S0957423912000094
* Sabra, Abdelhamid I., 2006, “_Kalām_ Atomism as an Alternative Philosophy to Hellenizing _Falsafa_”, in _Arabic Theology, Arabic Philosophy: From the Many to the One: Essays in Celebration of Richard M. Frank_, James E. Montgomery (ed.), (Orientalia Lovaniensia Analecta 152), Leuven/Dudley, MA: Uitgeverij Peeters en Department Ossterse Studies, 199–272.
* Setia, Adi, 2004, “Fakhr al-Dīn al-Rāzī on Physics and the Nature of the Physical World: A Preliminary Survey”, _Islam & Science_ (now _Islamic Sciences_), 2(2): 161–180.
* –––, 2006, “Atomism Versus Hylomorphism in the _Kalām_ of al-Fakhr al-Dīn al-Rāzī: A Preliminary Survey of the _Maṭālib al-ʿāliyyah_”, _Islam & Science_, 4(2): 113–140.
* –––, 2008, “Time, Motion, Distance, and Change in the _Kalām_ of Fakhr al-Dīn al-Rāzī: A Preliminary Survey with Special Reference to the _Maṭālib ʿāliyyah_”, _Islam & Science_, 6(1): 13–29.
* Al-Shaar, Nuha, 2012, “An Islamic Approach to Moral Virtue: Fakhr al-Dīn al-Rāzī’s Treatment of _Birr_ (Virtue) in his _al-Tafsīr al-Kabīr_”, _Mélanges de l’Université Saint-Joseph_, 64: 87–100.
* Shihadeh, Ayman, 2005, “From Al-Ghazālī to al-Rāzī: 6th/12th Century Developments in Muslim Philosophical Theology”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 15(1): 141–179. doi:10.1017/S0957423905000159
* –––, 2006, _The Teleological Ethics of Fakhr al-Dīn al-Rāzī_, Leiden: Brill. doi:10.1163/9789047409007
* –––, 2014, “Fakhr al-Dīn al-Rāzī’s response to Sharaf al-Dīn al-Masʿūdī’s critical commentary on Avicenna’s _Ishārāt_”, _The Muslim World_, 104(1–2): 1–61. doi:10.1111/muwo.12037
* –––, 2016, “Theories of Ethical Value in Kalām: A New Interpretation”, in _The Oxford Handbook of Islamic Theology_, Sabine Schmidtke (ed.), Oxford: Oxford University Press, 384–407.
* –––, 2017, “Al-Rāzī’s (d. 1210) commentary on Avicenna’s _Pointers_: The confluence of exegesis and aporetics”, in _The Oxford Handbook of Islamic Philosophy_, Khaled El-Rouayheb and Sabine Schmidtke (eds), Oxford: Oxford University Press, 286–325.
* –––, 2019, “Avicenna’s Theodicy and al-Rāzī’s Anti-Theodicy”, _Intellectual History of the Islamicate World_, 7: 61–84. doi:10.1163/2212943X-00701004
* –––, 2022, “Fakhr al-Dīn al-Rāzī and Ghūrid Self-Fashioning”, _Afghanistan_, 5(2): 253–292. doi:10.3366/afg.2022.0095
* Shihadeh, Ayman and Jan Thiele (eds), 2020, _Philosophical Theology in Islam: Later Ashʻarism East and West_, (Islamicate Intellectual History 5), Leiden/Boston: Brill.
* Street, Tony, 1997, “Concerning the Life and Works of Fakhr al-Dīn al-Rāzī”, in _Islam: Essays on Scripture, Thought and Society: A Festschrift in Honour of Anthony H. Johns_, Peter Riddell and Tony Street (eds), Leiden: Brill, 135–146. doi:10.1163/9789004452091\*013
* –––, 2005, “Faḫraddin ar-Rāzī’s Critique of Avicennan Logic”, in _Logik und Theologie: Das Organon im arabischen und im lateinischen Mittelalter_, Dominik Perler and Ulrich Rudolph (eds), Leiden: Brill, 99–116. doi:10.1163/9789047403982\*007
* –––, 2010, “Appendix: Readings of the Subject Term”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 20(1): 119–124. doi:10.1017/S0957423909990117
* –––, 2014, “Afḍal Al-Dīn al-Khūnajī (d. 1248) on the Conversion of Modal Propositions”, _Oriens_, 42(3–4): 454–513. doi:10.1163/18778372-04203006
* –––, 2016, “Al-ʿAllāma al-Ḥillī (d. 1325) and the Early Reception of Kātibī’s _Shamsīya_: Notes towards a Study of the Dynamics of Post-Avicennan Logical Commentary”, _Oriens_, 44(3–4): 267–300. doi:10.1163/18778372-04403004
* Strobino, Riccardo and Paul Thom, 2016, “The Logic of Modality”, in _The Cambridge Companion to Medieval Logic_, Catarina Dutilh Novaes and Stephen Read (eds), Cambridge: Cambridge University Press, 342–369. doi:10.1017/CBO9781107449862.015
* Treiger, Alexander, 2012, “Avicenna’s Notion of Transcendental Modulation of Existence (taškīk al-wujūd, analogia entis) and its Greek and Arabic Sources,” in _Islamic Philosophy, Science, Culture, and Religion: Studies in Honor of Dimitri Gutas_, Felicitas Opwis and David C. Reisman (eds), Leiden: Brill, 327–63.
* Türker, Ömer and Osman Demir, 2011, _İslâm Düşüncesinin Dönüşüm Çağında Fahreddin er-Râzî_, İstanbul: İsam Yayınları. \[Collection of articles on Fakhr al-Dīn.]
* Virgi, Sarah, 2022, “The Mouse’s Tale: Al-Jāḥiẓ, Abū Bakr al-Rāzī, and Fakhr al-Dīn al-Rāzī on Animal Thinking”, _British Journal for the History of Philosophy_, 30(5): 751–772. doi:10.1080/09608788.2022.2049203
* Wisnovsky, Robert, 2004, “One Aspect of the Avicennian Turn in Sunnī Theology”, _Arabic Sciences and Philosophy_ 14: 65–100.
* –––, 2012, “Essence and Existence in the Eleventh- and Twelfth-Century Islamic East (_Mašriq_): A Sketch”, in Hasse and Bertolacci 2011: 27–50.
* –––, 2013, “Avicennism and Exegetical Practice in the Early Commentaries on the _Ishārāt_”, _Oriens_, 41(3–4): 349–378. doi:10.1163/18778372-13413406
* Zamboni, Francesco, 2020, “Is Existence One or Manifold? Avicenna and His Early Interpreters on the Modulation of Existence (_taškīk al-wuǧūd_)”, _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_, 31: 121–149.
* Zarepour, Mohammad Saleh, 2022, _Necessary Existence and Monotheism: An Avicennian Account of the Islamic Conception of Divine Unity_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781108938112
* al-Zarkān, Muḥammad Ṣ., 1963, _Fakhr al-Dīn al-Rāzī wa-ārāʾuhū al-kalāmiyya wa-l-falsafiyya_, Cairo: Dār al-Fikr li-l-Ṭabāʿa wa-l-Nashr wa-l-Tawzīʿ.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=al-din-al-razi).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/al-din-al-razi/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=al-din-al-razi\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/al-din-al-razi/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [For the Sake of Argument: Fahkr al-Dīn](https://historyofphilosophy.net/fakhr-al-din-al-razi), episode at the History of Philosophy podcast website.
* [Post-classical Islamic Philosophy Database Initiative](https://islamsci.mcgill.ca/RASI/pipdi.html), at McGill University

## Related Entries

Abū l-Barakāt | [Aristotle, General Topics: logic](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina-metaphysics/) | [Suhrawardi](https://plato.stanford.edu/entries/suhrawardi/)

### Acknowledgments

Our thanks to Hanif Amin Beidokhti, Merve Boz, Damien Janos, Andreas Lammer, Michael Sebastian Noble, and Sarah Virgi for help with this article.

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Peter Adamson](https://www.philosophie.uni-muenchen.de/lehreinheiten/philosophie\*6/personen/adamson/index.html) <[_peter.adamson@lrz.uni-muenchen.de_](mailto:peter%2eadamson%40lrz%2euni-muenchen%2ede)>\
Fedor Benevich <[_Fedor.Benevich@ed.ac.uk_](mailto:Fedor%2eBenevich%40ed%2eac%2euk)>
